\section{Algunos resultados \'{u}tiles}

\begin{lema}[Otro criterio de divisibilidad por nueve]\label{divisibilidad_9}
	El residuo de dividir $n$ entre $9$ es igual
	al residuo de dividir la suma de los digitos de $n$ entre $9$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Consideremos un n\'{u}mero de $n$ cifras
	$k = a_{(n-1)}
		a_{(n-2)}
		\dots
		a_{1}
		a_{0}$
		y sea $r$ el residuo que resulta de dividir $k$ entre $9$.
	Notemos que
	$k = a_{(n-1)}
		a_{(n-2)}
		\dots
		a_{1}
		0
		+ a_{0}$
	y
	$9|
	a_{(n-1)}
	a_{(n-2)}
	\dots
	a_{1}
	0
	+ a_{0} - r$.

	Recordando que
	$-9 < -r \leq 0$ y
	$0 \leq a \leq 9$, se tiene
	$-9 < a-r \leq 9$.
	Si $0 \leq a-r \leq 9$, $a - r = p$ es un d\'{i}gito entre $0$ y $9$.
	Si $-9 < a-r < 0$, podemos sumar $9$ en la desigualdad de manera que
	$0 < a-r+9 < 9$, donde $a-r+9 = p$ es un d\'{i}gito entre $0$ y $9$.

	Se sigue:
	\begin{eqnarray*}
		9 &|& a_{(n-1)}
			a_{(n-2)}
			\dots
			a_{1}
			0
			+ a_{0} - r \\
		9 &|& a_{(n-1)}
			a_{(n-2)}
			\dots
			a_{1}
			0
			+ p =
			a_{(n-1)}
			a_{(n-2)}
			\dots
			a_{1}
			p \\
		9 &|& a_{(n-1)}
			+a_{(n-2)}
			+\dots
			+a_{1}
			+p
			\Rightarrow
			9 | a_{(n-1)}
				+a_{(n-2)}
				+\dots
				+a_{1}
				+a - r
	\end{eqnarray*}
	Es decir, el residuo de dividir $n$ entre $9$ es igual
	al residuo de dividir la suma de los digitos de $n$ entre $9$.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{dos_enteros_consecutivos}
	Dos enteros consecutivos son primos relativos.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Recordemos que el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor
	de una pareja de n\'{u}meros es igual
	a su m\'{i}nima combinaci\'{o}n lineal positiva.

	Como $1 = 1(n+1) - 1(n)$,
	el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor de $n$ y $n+1$ es igual a $1$.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{tres_enteros_consecutivos}
	$6$ divide al producto de $3$ enteros consecutivos.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Dados $3$ enteros consecutivos,
	alguno de ellos es m\'{u}ltiplo de $3$ y a su vez
	alguno de ellos es m\'{u}ltiplo de $2$.
	Como $2$ y $3$ son primos relativos,
	el producto de tres enteros consecutivos
	es m\'{u}ltiplo de $6$.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{dos_pares_consecutivos}
	$8$ divide al producto de dos n\'{u}meros enteros pares consecutivos.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Considerando dos n\'{u}meros pares consecutivos $2k$ y $2k+2$,
	sabemos que su producto es igual
	$(2k)(2k+2) = 4(k)(k+1)$, donde $(k)(k+1)$ es m\'{u}ltiplo de $2$.
	Por lo tanto $4(k)(k+1) = 4(2q) = 8q$,
	es decir, es m\'{u}ltiplo de $8$.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{n_no_es_cuadrado}
	Si $3$ divide a $n+1$, $n$ no es un cuadrado perfecto.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Supongamos que $n$ es un cuadrado perfecto, es decir, $n = k^{2}$.
	Como $3$ divide a $n+1$ y $(n, n+1) = 1$, $3$ no divide a $n$,
	por lo que no divide a $k$.
	De aqu\'{i} que
	$k = 3j + 1$ o 
	$k = 3j - 1$.
	Entonces
	$k^{2} + 1 = 3j^{2} + 6j + 2$ o
	$k^{2} + 1 = 3j^{2} - 6j + 2$.
	En ambos casos,
	como $3$ divide $3j^{2} \pm 6j$
	tenemos que $3$ divide a $2$, lo cual es una contradicci\'{o}n.
	Por lo tanto $n$ no es un cuadrado perfecto.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{mcd_ab_br}
	Sean $a$ y $b$ enteros no cero,
	donde $b$ no divide a $a$.
	Si $q$ y $r$ son enteros tales que
	$a = bq + r$, entonces
	$mcd(a,b) = mcd(b,r)$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Para $a,b,c$ enteros, tenemos que $a|b$ y $a|c$
	si y solo si $a|rb+ sc$
	para cualesquiera $r$ y $s$ enteros.
	Entonces tenemos que los divisores comunes de $a$ y $b$
	tambi\'{e}n lo son de $r$,
	y que los de $b$
	tambi\'{e}n lo son de $a$.
	En particular el mayor de los divisores comunes de $a$ y $b$
	es el mismo que el $b$ y $r$.
\end{demostracion}

\begin{lema}[Una factorizaci\'{o}n \'{u}til]\label{factorizacion_apb}
	$a+b$ divide a $a^{2n+1} + b^{2n+1}$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Notemos que
	$a^{2n+1} + b^{2n+1} =
	(a + b)
	(a^{2n}b^{0} - a^{2n-1}b^{1} + \dots - a^{1}b^{2n-1} + a^{0}b^{2n})$.
	Donde el lado derecho de la igualdad es multiplo de $a+b$.
\end{demostracion}

\begin{lema}[Otra factorizaci\'{o}n \'{u}til]\label{factorizacion_amb}
	$a-b$ divide a $a^{n} - b^{n}$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Notemos que
	$a^{n} - b^{n} =
	(a - b)
	(a^{n-1}b^{0} + a^{n-2}b^{1} + \dots + a^{1}b^{n-2} + a^{0}b^{n-1})$.
	Donde el lado derecho de la igualdad es multiplo de $a-b$.
\end{demostracion}

\begin{lema}\label{residuo_por_4_cuadrado}
	El residuo que resulta de dividir por $4$ a $n^{2}$ ($n$ un entero),
	es igual a $1$ o $0$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Notemos que, al considerar el residuo que resulta de dividir por $4$ a $n$,
	$n$ es de la forma $4k + b$, con
	$b \in \{ 0, 1, 2, -1 \}$.
	Considerando todos los casos obtenemos:
	\begin{eqnarray*}
		4 &|& n + 0
			\Rightarrow 4 | n^2 \\
		4 &|& n -1
			\Rightarrow 4 | n^2 -2n + 1
				\Rightarrow 4 | n^2 -2n +2 -1
					\Rightarrow 4 | n^2 -2(n + 1) -1
						\Rightarrow 4 | n^2 -1 \\
		4 &|& n + 2
			\Rightarrow 4 | n^2 + 4n + 4
				\Rightarrow 4 | n^2 \\
		4 &|& n + 1
			\Rightarrow 4 | n^2 + 2n + 2 -1
				\Rightarrow 4 | n^2 + 2(n + 1) -1
					\Rightarrow 4 | n^2 -1
	\end{eqnarray*}
\end{demostracion}

\begin{teorema}[{\bf Peque\~{n}o Teorema de Fermat}]\label{fermat}
	Si $p$ es un n\'{u}mero primo y $a$ es cualquier entero, entonces
	$p$ divide a $a^{p}-a$.
\end{teorema}
	\emph{
	La prueba de este resultado depende de resultados m\'{a}s all\'{a}
	del nivel de \'{e}stas notas
	(incluyendo conocimientos de congruencias), as\'{i} que no la daremos.
	Sin embargo s\'{i} utilizaremos el resultado en algunos problemas.
	}

\begin{teorema}[{\bf Desigualdad de las medias}]\label{desigualdad_medias}
	Para
	$n$ enteros positivos,
	$a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n}$,
	se cumple que
	\[
	\dfrac{1}{
		\dfrac{1}{a_{1}} + \dfrac{1}{a_{2}} + \dots + \dfrac{1}{a_{n}}
		}
	\leq
	\sqrt[n]{a_1 a_2 \dots a_n}
	\leq
	\dfrac{
	a_{1} + a_{2} + \dots + a_{n}
	}{n}
	\leq
	\sqrt{\dfrac{
	a_{1}^{2} + a_{2}^{2} + \dots + a_{n}^{2}
	}{n}
	}
	\]

	Donde la primer expresi\'{o}n se conoce como la {\bf media arm\'{o}nica},
	la segunda es la {\bf media geom\'{e}trica},
	la tercera {\bf media aritm\'{e}tica}
	y la cuarta la {\bf media cuadr\'{a}tica}
	de
	$a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n-1}$ y $a_{n}$.
\end{teorema}
	\emph{
	La prueba de este resultado depende de resultados m\'{a}s all\'{a}
	del nivel de \'{e}stas notas
	(incluyendo conocimientos de inducci\'{o}n), as\'{i} que no la daremos.
	Sin embargo s\'{i} utilizaremos el resultado en algunos problemas.
	}

\begin{lema}[Orden de $a$ m\'{o}dulo $n$]\label{orden_modulo_n}
	Para la siguiente demostraci\'{o}n vamos a dar algunas definiciones
	que usaremos.
	\emph{
	\begin{itemize}
		\item Llamamos orden de $a$ m\'{o}dulo $n$
			al m\'{i}nimo entero positivo $k$
			tal que $n | a^{k} - 1$.
		\item Llamamos $\phi (n)$ a la cantidad de naturales menores
			o iguales que $n$ que son primos relativos con $n$.
			En particular, $\phi (p) = p-1$ si $p$
			es un n\'{u}mero primo.
	\end{itemize}
	}

	Sea $a$ un entero primo relativo con el n\'{u}mero natural $n$
	y sea $o$ el orden de $a$ m\'{o}dulo $n$.
	Si $n | a^{k} -1$, entonces $o | k$.
	En particular, si $p$ es un n\'{u}mero primo,
	$o | \phi (p) = p-1$.
\end{lema}

\begin{demostracion}
	Usando el algoritmo de la divisi\'{o}n escribamos
	$k = oq + r$ con $0 \leq r < o$.
	Tenemos
	\begin{eqnarray*}
		n &|& a^{k} - 1
			\; = \; a^{oq+r} -1
				\; = \; (a^{o})^{q}a^{r} -1
					\; = \; (a^{o}-1+1)^{q}a^{r} -1 \\
		n &|& ((a^{o}-1)+1)^{q}a^{r} -1 \\
		n &|& 1^{q}a^{r} -1 \\
		n &|& a^{r} -1
	\end{eqnarray*}

	Esto es, $r$ es un entero tal que
	$n | a^{r} -1$.
	Como $o$ es el m\'{i}nimo entero positivo con esta propiedad
	y $0 \leq r < o$, concluimos $r = 0$. Es decir, $k = oq$,
	se sigue que $o | k$.

	Sean $p$ un n\'{u}mero primo y
	$a$ un n\'{u}mero entero tal que $(a,p) = 1$.
	Considerando el teorema \ref{fermat},
	$p | a^{p} - a = a(a^{p-1} - a)$.
	Como $p$ no divide a $a$, $p | a^{p-1} -1$.
	Por el resultado anterior, considerando $n = p$
	obtenemos que $o | p-1$.
\end{demostracion}